<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://yfnwu.com</id>
    <title>一粟燃星</title>
    <updated>2025-03-29T02:38:37.461Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://yfnwu.com"/>
    <link rel="self" href="https://yfnwu.com/atom.xml"/>
    <subtitle>人间小行云</subtitle>
    <logo>https://yfnwu.com/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://yfnwu.com/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2025, 一粟燃星</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[黄焖鸡启示录]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/hmjqsl/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/hmjqsl/">
        </link>
        <updated>2025-03-02T08:16:58.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>我照旧选择了周五晚十一点K1437，七个小时睡到余姚。同样是上铺，这次车顶铁皮不大听话，嘎吱嘎吱吵醒了我的凌晨。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我照旧选择了周五晚十一点K1437，七个小时睡到余姚。同样是上铺，这次车顶铁皮不大听话，嘎吱嘎吱吵醒了我的凌晨。</p>
<!-- more -->
<p>余姚未见朝阳，清冽晨风中，我俩去老地点——家家福，逛进一家上海煎包，热气腾腾，就是有点子油。中午吃的一旁酸菜鱼，味道依旧，时光飞逝，为数不多的在这里吃饭已经贯穿了我的余姚四年。</p>
<p>下午看《唐探1900》，不错的喜剧，情绪更多放在爱国情怀面，“救中国”虽感不合时宜，但就是红了眼。晚上看饼叔的阿根廷纪录片，更深感今日中国来之不易，珍惜当下，好好生活。</p>
<p>流水记重点在第二天，周末。</p>
<hr>
<p>离开余姚前之中午，我们都比较中意一家黄焖鸡，之前跑过好几次，尽管时间赶，还是叫车去店里。<br>
没有失望，口味一如往日。这次饿了，我俩一人点一份分开吃。一边吃一边聊，看到门口玻璃上张贴着“店铺转让xxxxx”。<br>
难道生意不好了么，我疑惑道。<br>
估计现在经济下行，实体不好做啊，大家都收缩开支。女友转头瞥了一眼，<br>
你看街对面那家奶茶店，也不知已经关了多久。</p>
<p>这会儿，来了两位外卖员，店里除我们外还有一位在吃的顾客，我觉着生意还行，毕竟已是下午一点多。<br>
……<br>
结账时候，女友争着付，我在一旁没抢过，便顺出了我的疑问，<br>
老板，咋店要转让啦，生意不好么？<br>
老板一笑，不是，我家里有事，开不了了。<br>
哦，个人原因啊，要关多久啊，还是以后都不开了？<br>
我去打官司，估计咋么也得一年。你看过《小小的我》吗，我孩子也那样了。<br>
看过一点介绍，您孩子大脑受损了吗，是医院的问题？<br>
是的，我问过抖音上的律师，主要是医院的问题，证据医院那边都有，打赢的概率比较大，只是需要比较多的时间。我孩子这事儿两年了，一直在治疗，保守估计六十万已经花出去，我老婆辞了工作照顾孩子，我这边一个是租不起，二是打官司搜集证据需要耗时间，家里只能我去跑了，预计要一年，能讨回来一点是一点，医院责任是比较大的。<br>
……<br>
苦难之事，平缓流出。男人脸上一直挂着微笑，现在看，分明内有戚戚然。<br>
你家孩子这样，主要是自理能力不行吧，我记得《小小的我》他还是参加高考成了的。<br>
是的，但很难治好了。<br>
啊，孩子长大不就更艰难了，这辈子……我欲言又止，心中不住叹息，看到新闻，和活生生发生在眼前，感受上实在沉重太多，一个家庭就这样活生生被拖下沼泽地，举步维艰。<br>
没办法，只能一步一步过吧，我这几年在医院见得多了，很多有问题的孩子，家长就直接放弃了，丢给医院。医院也不能直接扔吧，就收容到福利院里，每天供给点吃的，其他就不太管了……这个看政府，政府有钱，像浙江江苏上海，孩子得到的照顾就多些，其他地方，那种大脑受损的孩子甚至捆起来（防止伤人），可能一天都没人帮他们翻动身体，会有褥疮，得败血病走的也不是没有……<br>
我说了一些安慰的话，然后沉默，还能做些什么呢？<br>
厨房间，可能是老板的母亲在帮忙收拾，我余光看着她忙来忙去，她也能听见老板的讲述，心里又是怎样的苦呢？<br>
再次说了几声祝福的话语，我们俩和老板道别，走出了这爿行将消失的黄焖鸡。<br>
女朋友慨叹不已，生活不易，世事艰难啊。</p>
<p>后来，我一路提着我的座椅底座乘高铁，坐地铁，脑中时不时回想起老板一边微笑一边诉说之景，人生短暂，什么槛都抵不过时间呐，两年前事起，定是悲戚难掩，现如今脸上只余平静缓和。<br>
我现在生活所谓的困难，都是有解决路径的，远没到他所面对的压力。<br>
实际，这个不需要对比，你也能知晓。就像前面提的主题，早睡其实已不是小事，从大学毕业算起，整整八年过去了，你早睡时间加起来有俩月吗？<br>
面对问题，重视问题，解决问题。<br>
自今日始。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://s2.loli.net/2025/03/16/bU6S1TkyxIBe5DX.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[直到我的膝盖中了一箭]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/cwmxz/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/cwmxz/">
        </link>
        <updated>2024-06-25T09:22:51.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>今夕何夕<br>
小雨淅淅<br>
流水一记</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今夕何夕<br>
小雨淅淅<br>
流水一记</p>
<!-- more -->
<p>你瞧，人不上班，星期几都不知道。（果然无工作，不星期）</p>
<p>今天主要处理三件事。</p>
<p>一是查膝伤。半月板二级损，危险边缘，医生嘱咐修养+药物+康复运动。我已经预备养伤期间，把游泳学了，盛夏将至，路上不了，水里扑腾去。（📢本赛季报销，拜拜了，我的海南环岛）</p>
<p>二是补个牙。几个月前就疼，但频率很低+定不了位。四月份时放心不下去拍片，医生也没发现问题。前天刷牙，偶然瞥见牙根侧面显个小黑洞，捅入牙线头，粗糙不平有阻塞，觉着是这了。今天再过去拍CT，发现龋齿，只是不在这个黑洞，黑是因为旧补牙材料慢慢掉，表面凹凸不平。真滴是误打误撞，勤检查永远没错。</p>
<p>三是博客备案。公安局来电话，说得简单，补个手续。真操作起来，俄罗斯套娃，烦躁得搞完。</p>
<p>另及，《人性的枷锁》啃完第一遍。（ps：作者书名改得不错。）</p>
<p>菲利普和德里德的情感纠缠那段真叫人看得憋屈，好在他当了医生后还算有趣。</p>
<p>阅后感悟：<br>
人生本无意义，正因如此，每个自我赋予的意义才更显珍贵。<br>
虚无不是终点，跨过去便是自由。<br>
所以，<br>
做好风险管控，此外随心而去。</p>
<hr>
<p>窗外雨还在下。</p>
<hr>
<p>&quot;人活在世上，如同囚犯一般，在这世界上，所有的人都是相互禁锢着的。&quot;<br>
&quot;爱情是生命中最美好的事情，但它也是世界上最痛苦的事情之一。&quot;<br>
&quot;我们总是以为自己可以掌控自己的命运，然而，我们的命运是由我们的行为和选择所决定的。&quot;<br>
&quot;人们总是被迷惑着，追求那些看似有价值的事物，但这些事物通常都是虚无缥缈的。&quot;<br>
&quot;我们每个人都生活在自己的世界里，无法理解别人的痛苦和快乐。&quot;<br>
&quot;我们每个人都有一个内心，但我们通常不敢面对自己的内心，因为它会揭示我们最深层的欲望和恐惧。&quot;<br>
&quot;人们总是在寻找幸福，但幸福并不是一个可以被追求的东西，它只有在我们不去追求的时候才会自然而然地到来。&quot;<br>
&quot;我们每个人都有能力做出正确的决定，但我们通常会被外界因素所左右。&quot;</p>
<p>——《人性的枷锁》</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[前路漫漫亦慢慢]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/qlmmymm/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/qlmmymm/">
        </link>
        <updated>2024-01-22T13:03:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>阴天 周一</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>阴天 周一</p>
<!-- more -->
<p>今天是腊月十二，我生日前一天。</p>
<p>我想，还没有找到一种合适的方式，进行下班到自我实现的转变。</p>
<p>原因当前认为有以下三点：</p>
<ol>
<li>上班确实是一种消耗精力的行为，但又不得不做，所以在暂时没有跳出其之前，把其负面BUFF降低。</li>
<li>下班给自己默认了一段休息时间，而进入一段状态是容易的，主动脱离就比较困难了。</li>
<li>人生还没有找到主心骨，也就是说价值实现的明确路径，总在这个可以试试，那个感觉也可以的状态里来回荡漾。没有熟练进入你喜欢的“心流”。</li>
</ol>
<p>针对这三点讲，要做的就很明确了。</p>
<p>环境已经创造好了，当务之急是找到心流之所在。<br>
输入输出不能停。<br>
笔记记起来，文章写起来，视频做起来。</p>
<p>离职日期大抵是确定了，现在正是制定和尝试计划的时候！</p>
<p>好，下面先开始今天的诗词任务。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[青草和像素阳光]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/qchxsyg/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/qchxsyg/">
        </link>
        <updated>2024-01-20T07:51:39.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>灰色云层压着窗框，风寂寂。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>灰色云层压着窗框，风寂寂。</p>
<!-- more -->
<p>若今儿是工作日，马上就到下班时间。<br>
而我，折腾来去，才堪堪完成办公环境搭建。这堆电子物件不断被排列组合，反映出三个事实：</p>
<ol>
<li>
<p><strong>人总倾向于做熟悉和不困难之事</strong>。一旦知道后续不可捉摸，便喜欢拖延，尽管你知道这是正确的、必要的道路。</p>
</li>
<li>
<p><strong>环境固然重要，心境才是根本</strong>。注意力是会被周遭分散，有人搬来屏风隔绝世界，有人只需阖上双眼——心若闹市，荒郊野岭也听得见卖糖人吆喝。所以，花费大量精力创造一个自然因素影响最小的环境，事倍功半，不如锻炼如何快速清扫内心。</p>
</li>
<li>
<p><strong>折腾自有其乐趣</strong>。目的达成可喜，路途风景亦可喜。应当想象西西弗斯是幸福的，过程本身就是答案。</p>
</li>
</ol>
<hr>
<p>晨起九点多，头稍疼，心悒郁，担心感染甲流。呼气吸气，清清嗓，好在没有迹象。<br>
意起，眼睛不愿睁开；躺下，困意却又消逝。</p>
<p>断断续续，梦境掠影。<br>
住在山谷，屋前屋后满是青草，蔓延无垠。草地后见山川，但无论如何奔跑也出不去这片绿色。</p>
<p>人们说，快乐需要事件激发。后来，我发觉，身体好心情自好。</p>
<p>雨滴嗒滴嗒，于天窗之上，没有阳光。<br>
而摩登时代的好处就是，当你环顾四周，寻不见阳光，只消INTERNET搜。像素光芒会照亮脸庞。</p>
<hr>
<p>渐醒，女友来电，约好下午一起看纪录片，心情直线UP。<br>
哦豁，又一个周六，启动！</p>
<hr>
<p>2024年01月20日15:31:56  小雨转阴</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[M记]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/MJ/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/MJ/">
        </link>
        <updated>2024-01-06T09:50:11.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>坐在这里，人来人往，反倒能专注，怪哉。<br>
两点多来，逛了三小时宇宙学相关，感觉却只过去一会儿。期间要了份套餐，甜筒不错，汉堡不好。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>坐在这里，人来人往，反倒能专注，怪哉。<br>
两点多来，逛了三小时宇宙学相关，感觉却只过去一会儿。期间要了份套餐，甜筒不错，汉堡不好。</p>
<!-- more -->
<p>说说我对汉堡的最初记忆。</p>
<p>时光倒转二十年，小学三四年级。<br>
彼时我和母亲租住在校南一栋独院，联排二层小楼。房东一家住二楼主卧，我家住一楼，两层次卧再住两家。这种情形下，所有租客和房东共用一个厨房，位于一层南侧。里面摆着一张方形木桌，通体黑色，一层反光漆。<br>
某月某天，一张浅白色油纸包裹出现在这桌上，黑衬底，映出一面稚嫩的娃娃脸。那油纸长长方方，裹挟着奶香和沙拉味……好，就是全部记忆了。<br>
（ps: 公共厨房但不公共吃饭，租的房间母亲放着一张桌子，一般都在自己屋里吃。）<br>
M记也好，KFC也罢。味道不记得，只知道是洋货，贵。故而吃的不多，从没印象主动去过。</p>
<p>后来，上大学，在西安。<br>
第一次吃必胜客，披萨可真好吃，也是真贵，两个人吃点就得一百五六十。<br>
便宜的有比格披萨，一人五十多，自助随便吃，四年西安，去了不下四次。<br>
甚至研究生在北京，还去过一次。现在吃饭自由，反而吃得少，几年没自助啥的了。</p>
<hr>
<p>写着回忆，我对面坐下一对母女，女孩约莫十岁，套着一件大红色羽绒服，两只眼睛盯着餐盘扑闪。<br>
她妈妈打电话和某某说，我点了一份汉堡，不好吃。小女孩立马抬头冲着大声喊，好吃的！好吃的！见她妈妈还在通着话讲不好吃，自己直接下椅凑到妈妈手机旁喊，好吃着呢！哈哈哈。<br>
麦记和肯塔基一样，孩子居多（包括我）。毕竟甜点专门捕获人类幼童，更不用说，还有玩具。</p>
<p>我上一次来麦记是招商银行送我早餐券，这次又抽到12抵30元代金券，不来就感觉亏了。<br>
倒是意外发现，这里做事竟比在家更容易专注，还会再来。</p>
<hr>
<p>之前日记主题是“早睡”，我已发觉，这将是一场旷日持久的战争。像西西弗斯无限接近于山顶，我则无限接近于早睡。<br>
昨天周五，晚十二点半我开始看《关于时间旅行的热门问题》，看完顿悟：所谓早睡计划，不过是与平行宇宙里的自己打时间差。</p>
<p>去见女友，撤。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《罪与罚》临记]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/zyf/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/zyf/">
        </link>
        <updated>2023-09-10T15:47:09.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>刚刚读完罪与罚最后一卷的第六章，写 xx 是怎么一步一步走向了死亡。可以说是目前为止给我留下最深刻印象的一节了，简直是活生生的人要从故事里蹦出来一样。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>刚刚读完罪与罚最后一卷的第六章，写 xx 是怎么一步一步走向了死亡。可以说是目前为止给我留下最深刻印象的一节了，简直是活生生的人要从故事里蹦出来一样。</p>
<!-- more -->
<p>他在做出自杀决定的线索之前就已埋下，在这个雨夜，他坚定了抉择。去死。结束他那无意义得不到的无趣生命。<br>
他在某种程度可以说是善良，连在做噩梦时都在帮助小女孩儿。他把自己描绘得不堪，超出了他行为本身。</p>
<p>等到读完后，我要先重读这一个章节，写写全面的想法。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[此去《长安三万里》]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/caswl/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/caswl/">
        </link>
        <updated>2023-08-09T16:24:22.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>我较少会为动画而去影院贡献经济，不过大唐诗文tag一出则另当别论。历史过去，诗词留下，我以为是其中少数可以称之为美和有趣的事物，读得愈多，自然想了解得愈多。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我较少会为动画而去影院贡献经济，不过大唐诗文tag一出则另当别论。历史过去，诗词留下，我以为是其中少数可以称之为美和有趣的事物，读得愈多，自然想了解得愈多。</p>
<!-- more -->
<p>《长安三万里》全片近三个钟头，不可谓不长。其以高适视角回忆年轻时与李白相识相知几十年间故事，穿插描绘了一幅唐朝由盛转衰的历史画卷。画卷前半部分表现的不错，后半部分笔墨太少，稍差些意思。整体而言，光影设计、诗词配乐颇考究，除了情节冲突过于形式化，没有太不好的地方。</p>
<p>这是我作为影视观众的评论，而作为一位小说和诗词爱好者，我想聊聊其后的一些东西。</p>
<h2 id="生活的不确定性与可能性">生活的不确定性与可能性</h2>
<p>对生活的热情（或者更基础：活着的动力），会有相当一部分来源于生活本身的不确定性。这种不确定性，正是我们希望的来源。当缺少不确定性的主观认知时，人容易滑向自我放逐的深渊。</p>
<p>我们成长的过程就是不确定性逐渐丧失的过程，当生命中我能成为或拥有的东西慢慢清晰起来，生活的可能性则愈来愈少。具体到某个时代，我们发现，能拥有的不确定性很大程度在出生那一刻就被确定了，以至于出生于现代觉生活有无限可能的我（少年时代）眼观荧幕上高适李白等，瞅见的是天地间一座座巨大的牢笼罩在他们身上，压得他们或于故土虚掷光阴、或于他乡声色犬马、或寄情山川寻仙求道、或终日奔走只求饱食安居……</p>
<p>纵观整部片子，大唐的人中龙凤们，实现自我价值之路多被局限在报效天子一途，具体操作差异无非是科举、行卷、征辟、军功等方式的不同。这是时代强加于他们的确定性。</p>
<p>譬如高适，青年时复兴高氏家族、沙场报国的志向确定了他生活就那么几个可能性，要么一荐功成，谋得一官半职以度余生；要么一身武艺于军中浮沉；要么什么都讨不到，黯然了却一生。当然，时代自有之不确定性也会大大影响到个人，如果不是逢上安史乱世，他可能到死也就一个从八品。</p>
<p>再说李白，他的可能性相比高适是被削减的。既为商人之子，科举之路便不复存。士农工商一分级，很多事情就被确定下来，普通的行卷都难如登天。他要大鹏展翅，要翱于九天之上，何其难哉。不过家境不错且从小酷爱读书，诗文才华为他撬开了更多的可能性。尽管最终还是囿于求官和求道之间，但其诗的光芒已然冲破了时代。如此天纵之才方能取得些许延伸，可见那个时代的普通人，其生活的确定性简直显而易见了。</p>
<p>虽然是坐在4K巨幕前的广阔大厅里，这些感觉却引发了我人生时空上的“幽闭恐惧症”。在此，我要下的定论也是显而易见了：<strong>只有向着增加人类生活可能性的方向发展的文明，才是真正进步的文明。</strong></p>
<h2 id="诗">诗</h2>
<blockquote>
<p>“写诗我喜欢，可是写诗人人都会啊”</p>
</blockquote>
<p>在大唐，诗是自我表达的载体，更是自我推销的介质。所以诗圈是非常之卷的，没有超人之才很难只靠诗出名。</p>
<p>李白在这个圈子是不世之材，普通人苦于寻章摘句、字字推敲，却常常不如他三杯两盏一气呵成。<br>
他的诗，临摹现实的少，升华自己情绪的多。其狂放的思绪遨于九天之上，摆脱了生活的真实性，进入到理性无法触及的幻象之中。</p>
<p>那一首《将近酒》漫游幻象是影片最后的高潮，时空界限不再明晰，只知宇宙之大尽可去得。<br>
万丈豪气将贯穿古今的共鸣喊了出来：<br>
“……人生得意须尽欢……千金散尽还复来……钟鼓馔玉不足贵……惟有饮者留其名……与尔同销万古愁！”</p>
<p>考虑到故事所讲之时，李白不可谓不处于人生之低谷。这首诗又可以做各种解读，怀才不遇的感叹也好、乐观通达的自我安慰也罢，甚至于说及时行乐的消极。<br>
但当诗句穿风入耳，其中万千气概绝不是这些前置解读可以盖过的，此时飞翔于脑海上的是以下一些神思：<br>
“……对酒当歌……人生重于过程而非结果……浮生若梦……人终一死……莫待无花空折枝！”</p>
<p>这绝不是消极，这是完美契合的酒神精神啊。</p>
<p>曾经我问自己，诗到底是什么？</p>
<p>李白给了我一个答案：<strong>当人的不确定性渐渐坍缩后，诗是我们最终能得到的胜利。</strong></p>
<h2 id="结语">结语</h2>
<p>以上是我对电影本身之外一些浮想。几年前我在王小波的书里看过一段论述，大体意思是影视作品由于篇幅很难表达一些深刻的东西，这往往是赋予小说的使命。执笔当下，感觉可以有一点新思路，历史和文化共同体是集体的背景故事，当世界观不需要从新建立的时候，也许存在在电影有限篇幅内表达一些更深层次事物的可能。</p>
<hr>
<center>更新于2023年08月12日09:21:26</center>
<hr>
<p>该文因以下慨叹而诞生：</p>
<p>当我面对荧幕上高适和李白的时候，发现可能性对于某个时期的特定人群来说，是一件很奢侈的东西。囿于时代和出身，他们所能面对的选择，相当之少。空有一番才华抱负，却寻路无门，无处施展。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[雨行]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/yzqc/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/yzqc/">
        </link>
        <updated>2023-07-24T14:22:33.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>二零二三年七月二十三日 星期六 多云转阴</p>
<p>连续几个周末没有骑远些，翻开地图，傍晚决定往韶山公园一游。<br>
约莫十三公里，来回预计一个半小时。<br>
出发时看天气，未来两小时降雨概率50%，结合近期预报表现，我估摸大概率一点阵雨，就啥也没带，头一闷，出发。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>二零二三年七月二十三日 星期六 多云转阴</p>
<p>连续几个周末没有骑远些，翻开地图，傍晚决定往韶山公园一游。<br>
约莫十三公里，来回预计一个半小时。<br>
出发时看天气，未来两小时降雨概率50%，结合近期预报表现，我估摸大概率一点阵雨，就啥也没带，头一闷，出发。</p>
<!-- more -->
<p>小区门外看蓝天，在东方，西边天上云层层叠叠，太阳掩映其后，云下暗色。</p>
<p>目的地往西去，我便冲向漫天乌云。</p>
<p>行进不过三十分钟，点滴雨水就砸到了脸上。风有些大，我想，这应是阵云下来的雨，很快就能过去。便倚着路侧树荫，帮助遮挡一些，同时提速往前。就剩三公里了。</p>
<p>然而，雨不见小。我等红灯时，前前后后雨如幕。<br>
骑行以来，还没有过不到目的地就决意回头之事。<br>
便再次提速，行入最后一公里。</p>
<p>越过一座小桥，沿岸而行，几乎不见车和人。我眯着眼，努力不让雨水直接撞入眼睛里。三分钟未到，车已到韶山公园大门。这像一座山门。层层台阶，几乎没有人出入。对门是树林掩映的一小方广场，我到的时候还有些人，匆匆忙忙收拾离开。</p>
<p>雨滴愈来愈密。我站车旁，往上看看山门，来这一次，总得进下门吧，不过这么大的雨，想上山是不可能了，况且车还没带锁。</p>
<p>雷声轰隆，雨水慢慢下如瀑。<br>
我回身把车忙推到对面广场旁一户人家侧窗下避雨。抬头发现天已完全被乌云覆没。偶有紫色或白色的闪电照亮层层云体。</p>
<p>我背部紧贴墙壁，把自行车横过来靠着大腿，也完全抵挡不住雨水侵袭。风声轰隆，眼前的小片树林发出一阵又一阵呜咽。<br>
林子中间的那个小广场，高悬着一条红横幅，写了什么不清晰，但平时不反光的材质现在竟一闪一闪亮。该是雨水完全浸润透了它，在它表面连续形成一层水膜，遇到合适角度，就把一旁路灯的光亮反射到我眼里。</p>
<p>树林南侧就是韶山公园山门，石阶级数相当地多，阶棱破残之处在雨水淌动中凸显出了它们的存在，仿佛诉说，这样的场景，它们可见得多啦。雨愈来愈大，石阶上开始起浪，一波一波往阶下涌，把我迷住了。只注意过雨水缓缓流，何曾闻见浪打阶。</p>
<p>闪电愈来愈密，雷声愈来愈近。<br>
树林北侧是跨桥来的那条河，对岸有楼屋林立，在热闹街边。说它热闹，是这样的雨夜，仍有接连不绝的汽车飞驰而过，我听不到声响，但望见许许多多闪动的光路。</p>
<p>我低头看手机天气预测，这一大片雨云八点多才会离开，现在七点半，我还得至少等上半小时。<br>
眼前的树林忽地一瞬间如同白昼，再一声“轰——隆——” 猛雷在我斜后方的天空炸响。然后几秒一个或一两分钟一个，连绵不绝。我立住车子，从这个窗台下跑去近河墙角，扫察更阔夜空，希望能够捕捉到闪电。<br>
目光正中央正好出现一道很难，大多在眼角偷袭。我看见河流向的远方有一丛丛黑山头，闪电下显露它们暗绿色的身躯。风夹雨滴顺着临河墙壁向我打来，好一幅夜雨山电图！</p>
<p>一道紫色电光横跨三分之一天空，分岔出细密小枝，只在刹那间，根本来不及让我确认它是否是真实存在。好在还有随后的雷声证明。大概6s之后轰响耳际，也就是说，发生地距离我大约2KM，看来它们开始跑远了呢。</p>
<p>果不其然，风仍大，但淋到脸上的雨滴可感地减少。<br>
此时已经七点五十，身体淋湿了一部分，不住发抖，可不能冻感冒了啊。<br>
我一咬牙，不能拖，趁雨势转弱，不如归去。</p>
<p>于是，封好手机，跨身上车，上锁，回家。</p>
<p>天公善良，骑着骑着，身上暖和起来，雨愈来愈小。<br>
到家时，雨已停。<br>
热水澡一冲，畅快。</p>
<hr>
<p>后记一：卧室天窗没关，这是我主观失策，不注重天气预报，存侥幸心理，竟在夏季黄昏开着窗出门行。好在雨虽大，进来的量应不多，地板上有明显水积，一拖干净。床垫一摸，不是很湿。一小片无妨休息。</p>
<p>后记二：周一上班时，发现车链变黄，是大面积生锈。那天地面雨水累积较深，把车链润滑油都给冲干净了，当时没有注意。周一晚上用牙刷和牙膏完完全全清洗了下，重新上油，得到新的经验，倒没那么嫌累了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[像云像雾又像闪电]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/hxs01/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/hxs01/">
        </link>
        <updated>2023-06-21T16:01:30.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>五年前我上大三，去了一趟青海湖。西进途中，在兰州靠停时，大概晚八点，上来一位二十七八岁模样的小伙子，在我对铺。六个铺，就我们俩，自然就攀谈起来。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>五年前我上大三，去了一趟青海湖。西进途中，在兰州靠停时，大概晚八点，上来一位二十七八岁模样的小伙子，在我对铺。六个铺，就我们俩，自然就攀谈起来。</p>
<!-- more -->
<p>他说他叫胡笑生，生于苏，长于苏，久做江南打工人，此来一番，是要见识见识祖国大西北。我点头称是，我就在长安读书，西北确不同东南，值一大观，巴拉巴拉。古今上下地侃一通，渐渐熟络。</p>
<p>卧铺车厢十点熄灯，之后，仍零星有灯光从窗帘的间隙跑进来。我双手交叉枕在头下，抬眼从间隙里看天空的云，近处多灰白，远处有昏黄色，那是城市的灯光映照到这些幕布上了。</p>
<p>对铺的笑生也瞅着那些变色云，小声跟我讲，他以前独自在南方一座小镇打工的时候，租住的房子在一座大桥边，每至夜，桥上的各色灯光便播散出来。那时他喜欢捧着一本电纸书，倚靠栏杆，感受江畔微风习来，沉浸读着小说，偶有抬头舒展脖颈，巧遇飘过低空的云，那云下映衬的桥上的光，一朵朵色彩缤纷。多好哇，他说，读个小说竟能读到诗意从胸腔升起，真是美妙。</p>
<p>我说，你和一般人发掘美的方式似乎不太一样，但我觉着很有意思。<br>
他说，哈哈哈，其实都是私人的体验，瞬时的感受无法言语传达，也许是心情愉悦所以看什么都舒畅也说不定。<br>
但怎么说呢，我挺喜欢用一件事物去绑定当时的心情的。</p>
<p>啥意思？我问。<br>
比如，我遇到特别开心事情的时候正好听着一首蛮不错的歌，一叠加我更开心了。最关键的是，以后，我再次听到这首歌的时候，它能够把我那时开心的感觉给带回来，让我能够穿越回那个瞬间，就特别好。<br>
嗯深有同感，跟古诗文中的意向一个道理，不过这个意向是你自己创造和关联的，可以带来开心，当然，也避免不了回忆痛苦。</p>
<p>痛苦…笑生的声音更小下去。沉默一阵，忽地问我，你见过云层后面的闪电吗？<br>
什么意思啊，很多闪电不都是在云后面吗？<br>
不是，我给你描述下：就好像夏天的夜晚，你站的地方近处没有云也没有雨，而在远方的天空有山一般叠起的云，在云的后面，不时闪出几道细线强光，然后隔上好几秒才回听到轰隆隆的雷声的那种。<br>
那没有，一般我见到的雷和雨都比较近了，还真没这种隔岸观闪电的经历。<br>
我也就见过一次，还是在那座小镇，很漂亮，会给人一直置身事外的轻松感，但是，我宁愿我没有见过。</p>
<p>为什么？<br>
它和一次分别的感觉绑定了。<br>
哦，失恋？<br>
不是…根本就没有谈过。<br>
那你失落啥？<br>
因为比谈过还痛苦。不过，都过去了，我只是痛惜，这种景色来得可真不是时候。<br>
哈哈，至少你看到了，体验过了，不像我这个只能通过你的描述感受下的人。那句话咋说来着，途径盛开总比沿途啥也没有好。<br>
我咋没听过，你瞎编的吧。没事儿，用不着安慰，我还是挺感谢她的。<br>
感谢？有故事啊，说来听听。<br>
嗐，老哥，你是要扒我的伤口啊。而且，这种故事，没有酒可听不了。<br>
哟，你小子还装起来了……</p>
<p>话音未落，忽然一阵嘎吱嘎吱声从前后车厢连接处传来，一般车转向的时候会发出这样的声音，但怎么能这么响。我们坐起四目相对，眉头皱了起来。我所在的车厢人很少，尤其这六个铺位才我和笑生俩，有序的寂静被打破，笑生首先伸腿下床，他是要穿鞋出去看看了。<br>
我没吭声，就望着他消失在走道车窗右侧，心里感觉到奇怪，车又没停，他这么急着去看什么。<br>
我躺下眼瞧着窗外天空快速变化，远方的昏黄色也移去看不到了，我在想那座南方小镇，似乎小时候我去过。</p>
<p>后来，我睡着了，在半梦半醒之间，感觉火车前后晃动一下，停了。</p>
<p>此时，天还未亮，窗外仍是漆黑，走廊的灯光勉强使我能看到对铺。惺忪的双眼望过去，被子已经叠好了，整齐地好像没有人休息过一样。</p>
<p>就这么不告而辞了吗，鼻翼下气息缓缓释出，有失落的味道。</p>
<p>我趿拉着凉鞋，起身拐去洗手间。小掬一掌凉水，扑了扑脸，抬头发现笑生赫然在看着我，他沾了水的睫毛下有着各色光芒，像云像雾又像闪电。</p>
<p>我们同举起一只手，</p>
<p>初见也是再见，别过，少年。</p>
<hr>
<p>一天清晨，朦胧中一个名字跑进我的脑海，他就是胡笑生。我不知道是怎么认识他的，但我知道他。<br>
我把他写得很生硬，尚待修改。</p>
<center>最后更新时间 2023年06月22日00:38:47</center>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Valine折腾再记 ]]></title>
        <id>https://yfnwu.com/post/ValineGT/</id>
        <link href="https://yfnwu.com/post/ValineGT/">
        </link>
        <updated>2023-06-21T14:50:01.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>再次很长很长一段时间没有维护博客，收到阿里云续费的邮件才想起。打开发现，Valine 又无了。<br>
ps: 小立一个FLAG，近期慢慢恢复更新，生活这首歌即将变奏~</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>再次很长很长一段时间没有维护博客，收到阿里云续费的邮件才想起。打开发现，Valine 又无了。<br>
ps: 小立一个FLAG，近期慢慢恢复更新，生活这首歌即将变奏~</p>
<!-- more -->
<h3 id="问题">问题</h3>
<p>Valine 评论失败，FQ后可以评论成功。</p>
<h3 id="排查">排查</h3>
<p>访问 &quot;suyi.avosapps.us&quot; 评论管理界面直接 &quot;Access denied&quot; &quot;Error code 1020&quot;，我的ip大概不会有问题，那就是被墙了。</p>
<p>查到信息“leancloud 的国际版共享域名将于 2022 年 8 月 1 日起不再向中国大陆的最终用户提供服务，国际版共享域名仅服务于海外用户。”<br>
即 2022 年 8 月 1 日以后，国内的 IP 无法通过共享域名调用国际版的数据存储、即时通信、云引擎等全部服务，请求会响应错误码 1020。</p>
<h3 id="解决">解决</h3>
<ul>
<li>
<p>直接更换为新的评论系统（看有很多人推 Waline，配置起来还是比较简单的，但看了下上手，还是基于leancloud进行数据管理，所以其实是同样的问题）</p>
<p>所以如果还用leancloud，查到以下两种方式：</p>
</li>
<li>
<p>应用数据迁移到leancloud国内版：因为我的域名已经有备案了，leancloud 再从国际版转回来也可以继续用，评论和阅读统计数据库也能接上。</p>
</li>
<li>
<p>leancloud国际版绑定自己的域名（<a href="https://leancloud.cn/docs/custom-api-domain-guide.html">域名绑定指南</a>）：基于Valine使用，只需要在控制台绑定 API 自定义域名即可。（需要注意，如果你在 2020 年 10 月之前绑定过自定义域名，需要修改域名解析至控制台上显示的最新的 CNAME 地址，否则从中国大陆的访问会被禁止。 ）</p>
</li>
</ul>
<h3 id="现状">现状</h3>
<ul>
<li>懒得更换了，选择了最方便的绑定域名方式。Valine评论系统已于2023年8月12日恢复使用，访问记录重新更新。</li>
<li>网站邮箱👇</li>
</ul>
<pre><code>yangfannwu@126.com
</code></pre>
<hr>
<center>更新于2023年08月12日10:07:50</center>]]></content>
    </entry>
</feed>